\newpage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{0.35\textheight}
\begin{center}
	{\Huge\textbf{CAPÍTULO I}} \\[0.5cm]
	{\Huge\textbf{MARCO INTRODUCTORIO}}
\end{center}
\newpage
\thispagestyle{fancy}

\newpage
\pagenumbering{arabic}
\section*{}
\begin{center}
	\Large \textbf{INTRODUCCIÓN}
\end{center}

En los últimos años, la adopción de herramientas de Inteligencia Artificial (IA) en el  ámbito del desarrollo de software ha experimentado un crecimiento acelerado. La aparición de modelos generativos, asistentes de código y plataformas de automatización ha  transformado las dinámicas de trabajo de los desarrolladores, influyendo en productividad, competencias técnicas y procesos de toma de decisiones dentro de las organizaciones  tecnológicas.

El dataset \textit{Stack Overflow Annual Developer Survey 2025} constituye una de las  fuentes más completas y actuales sobre el perfil profesional, tecnológico y educativo de  desarrolladores a nivel global. Este conjunto de datos permite explorar de manera cuantitativa  los factores asociados a la adopción de herramientas de IA y genera un marco idóneo para  construir modelos predictivos basados en aprendizaje automático.

El propósito general de este estudio es desarrollar un modelo supervisado capaz de  predecir si un encuestado utiliza herramientas de IA, empleando variables profesionales, educativas y tecnológicas. Para ello, se realiza un proceso analítico que incluye limpieza de  datos, análisis exploratorio, selección de técnicas, comparación de modelos y validación  cuantitativa utilizando métricas de desempeño como F1-score y curvas ROC.

Metodológicamente, se aplican dos enfoques de clasificación ampliamente utilizados:  regresión logística y Random Forest. Ambos modelos se evalúan mediante validación cruzada  estratificada (k=5), considerando la naturaleza binaria de la variable objetivo y el leve  desbalance presente en el conjunto de datos. Asimismo, se analizan las ventajas, limitaciones  y estabilidad de cada modelo en función de su desempeño y su interpretabilidad.

Finalmente, este informe se estructura de la siguiente manera: en el Capítulo 2 se presenta  el marco teórico relacionado con el modelamiento supervisado y las métricas utilizadas; en el  Capítulo 3 se describe el conjunto de datos y se desarrollan los análisis exploratorios; en el  Capítulo 4 se exponen los resultados del modelamiento y la comparación entre técnicas; y en  el Capítulo 5 se presentan las conclusiones, implicaciones prácticas y recomendaciones derivadas del estudio.


\chapter{MARCO INTRODUCTORIO}

\section{Antecedentes}

AAAAA

\section{Planteamiento del Problema y Pregunta de Investigación}
\subsection{Contextualización del Problema}
El uso de herramientas basadas en Inteligencia Artificial (IA) se ha expandido de manera
acelerada en el ámbito del desarrollo de software. Sin embargo, los niveles de adopción
varían sustancialmente entre diferentes perfiles profesionales, regiones, industrias y niveles
educativos. Esto plantea la necesidad de identificar los factores que explican esta variabilidad
y permiten anticipar patrones de adopción tecnológica.

El dataset público \textit{Stack Overflow Annual Developer Survey 2025} ofrece información
estructurada sobre miles de desarrolladores a nivel global, permitiendo abordar este
problema desde un enfoque cuantitativo y predictivo.

\subsection{Problema de Investigación}
A pesar de la disponibilidad de datos, no se conoce con claridad qué características del perfil
de un desarrollador influyen más en la probabilidad de que utilice o no herramientas de IA.
Tampoco se ha establecido un modelo sistemático que permita predecir este comportamiento
y evaluar su desempeño mediante métricas apropiadas.

\subsection{Pregunta de Investigación Principal}
\begin{quote}
\textbf{¿Es posible predecir si un desarrollador utiliza herramientas de IA a partir de su perfil
profesional, educativo, geográfico y tecnológico?}
\end{quote}

\subsection{Tipo de Pregunta Analítica}
La pregunta planteada corresponde a un análisis de tipo:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Predictivo}: se busca estimar un resultado futuro o no observado.
    \item \textbf{Supervisado}: la variable objetivo (\texttt{AI\_Usage}) está disponible y es binaria.
    \item \textbf{De clasificación}: el análisis requiere asignar una categoría (usa IA / no usa IA).
\end{itemize}

\subsection{Justificación del Enfoque de Modelamiento}
La elección de un enfoque supervisado de clasificación se justifica por las siguientes razones:

\begin{enumerate}
    \item El dataset contiene una \textbf{variable objetivo claramente definida} relacionada con el
    uso de herramientas de IA.
    \item La naturaleza de la variable objetivo (binaria) permite la aplicación de modelos como
    regresión logística y Random Forest.
    \item Existe interés práctico en \textbf{predecir la probabilidad de adopción} como apoyo a
    decisiones de formación, estrategias de talento y políticas internas en organizaciones
    tecnológicas.
    \item Las características de los desarrolladores (rol, país, industria, experiencia, educación)
    pueden representar factores relevantes y medibles para la predicción.
\end{enumerate}

\subsection{Objetivo Analítico}
\begin{quote}
\textbf{Desarrollar y evaluar un modelo supervisado de clasificación capaz de predecir la
probabilidad de uso de herramientas de IA por parte de desarrolladores, empleando métricas
de desempeño como F1-score y validación cruzada estratificada.}
\end{quote}

\section{Delimitación}
AAAA

\section{Problemas específicos}

A partir de esta pregunta principal, se derivan los siguientes problemas específicos:

\begin{itemize}
    \item ¿Cómo se puede construir un corpus representativo y balanceado de letras premiadas y no premiadas?
    \item ¿Qué técnicas de procesamiento de lenguaje natural son más adecuadas para representar lingüísticamente las letras?
    \item ¿Qué algoritmos supervisados presentan mejor rendimiento en la clasificación de canciones según su premiación?
    \item ¿Cuáles son los rasgos lingüísticos más discriminativos entre las canciones premiadas y no premiadas?
    \item ¿Cómo representar visualmente los patrones lingüísticos identificados por los modelos?
\end{itemize}

\section{Objetivos de la investigación}
    \subsection{Objetivo general}

    \noindent
    Desarrollar un modelo de clasificación supervisado basado en técnicas de Procesamiento de Lenguaje Natural y algoritmos de machine learning que permita identificar y analizar patrones lingüísticos diferenciadores en letras de canciones en español premiadas y no premiadas por la Recording Industry Association of America (RIAA) en el periodo 1990-2022, evaluando su desempeño mediante precisión, \textit{recall} y \textit{F1‐score}.

    \subsection{Objetivos específicos}

    \begin{itemize}
        \item Recolectar un corpus balanceado de letras de canciones en español premiadas y no premiadas por la RIAA (1990–2022).
        \item Preprocesar el texto mediante limpieza, normalización, eliminación de \emph{stopwords}, lematización y extracción de n-gramas, y vectorizar con TF-IDF.
        \item Entrenar modelos supervisados (Naive Bayes, Regresión Logística, SVM, Random Forest y XGBoost) para clasificar las letras.
        \item Evaluar el desempeño de los modelos utilizando precisión, \textit{recall} y \textit{F1‐score}.
        \item Visualizar los patrones lingüísticos detectados mediante representaciones gráficas e informes interpretables.
    \end{itemize}

\section{Hipótesis}

\noindent
\textbf{Hipótesis principal:} \textit{Existen patrones lingüísticos diferenciables entre las letras de canciones en español que han sido premiadas por la RIAA y aquellas que no lo han sido, los cuales pueden ser identificados mediante un modelo de clasificación supervisado con un nivel de precisión estadísticamente significativo.}

\subsection{Hipótesis específicas}

A partir del objetivo general y de los cinco objetivos específicos, se plantean las siguientes hipótesis:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Corpus balanceado.}  
  El corpus recolectado presentará una proporción 1:1 de canciones premiadas y no premiadas por la RIAA, manteniendo una distribución representativa de géneros musicales y periodos temporales (1990–2022).

  \item \textbf{Preprocesamiento y vectorización.}  
  El uso combinado de limpieza textual, normalización, eliminación de stopwords, lematización y extracción de n-gramas generará vectores TF-IDF con mayor capacidad discriminativa (medida en varianza explicada en un análisis de componentes principales) que una simple vectorización unigram.

  \item \textbf{Comparación de modelos.}  
  El modelo XGBoost alcanzará un F1-score significativamente superior (p < 0.05) al de Naive Bayes en el conjunto de prueba, demostrando la ventaja del boosting en datos textuales con desequilibrio de clases.

  \item \textbf{Patrones lingüísticos.}  
  Las variables afectivas (palabras con carga emocional) y los n-gramas de orden dos y tres serán los indicadores más influyentes para distinguir letras premiadas de no premiadas, según la importancia de características extraída de Random Forest y Regresión Logística.

  \item \textbf{Visualización de resultados.}  
  Las nubes de palabras y los mapas de calor mostrarán agrupaciones temáticas claramente diferenciadas entre canciones premiadas y no premiadas, facilitando la interpretación de los patrones lingüísticos identificados.
\end{enumerate}

\section{Justificación}

\subsection{Justificación teórica}

Desde una perspectiva teórica, este estudio se fundamenta en los avances del Procesamiento del Lenguaje Natural (PLN) y de la clasificación supervisada como herramientas clave para el análisis de datos textuales \parencite{Jurafsky2008,Manning2014}. En particular, las letras de canciones pueden entenderse como documentos estructurados que, transformados en vectores mediante TF-IDF, revelan patrones lingüísticos significativos \parencite{Ramos2003}.

\subsection{Justificación práctica y social}

Esta investigación aporta un modelo capaz de clasificar el éxito de una canción basándose en su contenido lírico, lo cual resulta de gran utilidad para compositores, productores y plataformas de distribución musical que buscan comprender qué rasgos lingüísticos influyen en la recepción de una obra. Asimismo, el arte y la música desempeñan un rol central en la identidad cultural y emocional de la sociedad, y analizar el éxito desde una perspectiva lingüística facilita la comprensión de cómo el lenguaje en las letras conecta cognitivamente con los oyentes, influye en su percepción y refuerza los vínculos culturales. La metodología propuesta, que abarca desde la recolección y el preprocesamiento del texto hasta la aplicación de modelos supervisados y la interpretación de resultados, es replicable y puede adaptarse a otros idiomas o contextos culturales, lo que democratiza el uso de sistemas de recomendación y herramientas de análisis automatizado en la industria musical y en las ciencias sociales.

\subsection{Justificación metodológica}

La presente investigación adopta un enfoque mixto que combina técnicas de procesamiento de lenguaje natural (TF-IDF con n-gramas) con un ensamble de cinco algoritmos de clasificación (Naive Bayes, Regresión Logística, SVM, Random Forest y XGBoost), todo bajo el marco de la metodología CRISP-DM \parencite{Chapman2000}. Esta configuración permite no solo comparar la efectividad de cada modelo en la predicción del éxito musical a partir de un corpus mundial de letras, sino también integrar de forma sistemática las fases de comprensión de datos, modelado y evaluación, aportando una ruta reproducible y escalable para estudios de texto en español. Además, la operacionalización detallada de variables afectivas y lingüísticas introduce un nivel de granularidad poco explorado en estudios previos, lo que fortalece la robustez y aplicabilidad de los resultados.

\section{Alcances y limitaciones}

\subsection{Alcances}

\begin{itemize}
  \item Desarrollo de un modelo supervisado basado en vectorización TF-IDF para clasificar letras de canciones en español.
  \item Evaluación de cinco algoritmos supervisados: Naive Bayes, Regresión Logística, SVM, Random Forest y XGBoost.
  \item Análisis exclusivo del contenido textual de las canciones, sin considerar métricas de reproducción ni aspectos de producción.
  \item Aplicación al periodo 1990–2022 y canciones premiadas por la RIAA con disponibilidad de letra.
\end{itemize}

\subsection{Limitaciones}

\begin{itemize}
  \item Análisis limitado a letras de canciones en español con información disponible sobre premiaciones.
  \item Exclusión de letras traducidas y de composiciones instrumentales sin letra.
  \item Dependencia de la calidad y cobertura del conjunto de datos recopilado.
  \item Generalización potencialmente reducida: podría requerirse ajustar la metodología para otros géneros, idiomas o contextos culturales.
\end{itemize}


\section{Resultados esperados}

Se espera contar con un corpus balanceado de letras de canciones en español, etiquetado según su premiación por la RIAA en el periodo 1990–2022, y con un proceso reproducible de preprocesamiento y vectorización TF-IDF aplicado al mismo. Asimismo, se prevé la implementación y entrenamiento de cinco modelos supervisados (Naive Bayes, Regresión Logística, SVM, Random Forest y XGBoost) para la clasificación de las letras, cuya comparación de desempeño se realizará mediante precisión, \textit{recall} y \textit{F1-score}, y que permitirá identificar el modelo con mejor rendimiento. A partir de los modelos entrenados, se extraerán los patrones lingüísticos más discriminativos, a través de la importancia de variables de cada algoritmo, y se presentarán en un conjunto de visualizaciones e informes interpretables (gráficos de importancia de variables, nubes de términos y mapas de calor) que respalden las conclusiones y recomendaciones de la tesis.

\section{Matriz de Consistencia}

A continuación se presenta la matriz de consistencia, en la que se vinculan de forma sistemática el problema de investigación, los objetivos, la hipótesis y las variables del estudio. Esta herramienta facilita la verificación de la coherencia interna de la tesis antes de avanzar con el desarrollo metodológico.

\newcolumntype{Y}{>{\raggedright\arraybackslash}X}

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Matriz de Consistencia}
\begin{tabularx}{\textwidth}{|Y|Y|Y|Y|}
\hline
\textbf{Problema} & \textbf{Objetivo} & \textbf{Hipótesis} & \textbf{Variables} \\
\hline
\textbf{General:} ¿Qué patrones lingüísticos diferencian las letras de canciones en español premiadas por la RIAA de aquellas que no han sido premiadas durante el período 1990--2022, y cómo pueden ser identificados mediante un modelo de clasificación supervisado?

\vspace{0.3em}
\textbf{Específicos:}
\begin{enumerate}
  \item ¿Cómo construir un corpus balanceado?
  \item ¿Qué técnicas PLN son adecuadas?
  \item ¿Qué modelos clasifican mejor?
  \item ¿Qué características son más relevantes?
  \item ¿Cómo representar visualmente los resultados?
\end{enumerate}
&

\textbf{General:} Desarrollar un modelo de clasificación supervisado que permita identificar y analizar patrones lingüísticos característicos de las letras de canciones en español premiadas y no premiadas por la RIAA.

\vspace{0.3em}
\textbf{Específicos:}
\begin{enumerate}
  \item Recolectar un corpus balanceado
  \item Preprocesar con técnicas de PLN
  \item Entrenar y comparar modelos
  \item Identificar características lingüísticas
  \item Visualizar patrones relevantes
\end{enumerate}
&

\textbf{General:} Existen patrones lingüísticos diferenciables entre letras premiadas y no premiadas que pueden ser detectados por un modelo con precisión significativa.

\vspace{0.3em}
\textbf{Específicas:}
\begin{itemize}
  \item El contenido lingüístico varía entre clases
  \item Algunos modelos son más precisos
  \item Las visualizaciones ayudan a interpretar resultados
\end{itemize}
&

\textbf{Independiente:} Contenido lingüístico de las letras

\vspace{0.3em}
\textbf{Dependiente:} Éxito musical (premiación)

\vspace{0.3em}
\textbf{Auxiliares:} Desempeño del modelo, visualización e interpretabilidad
\\
\hline
\end{tabularx}
\label{tab:matriz_consistencia}
\end{table}